import { IQuiz } from "./interface.quiz";

export const dataInsects: IQuiz[] = [
    {
        id: 0,
        question: "Кто из насекомых умеет прыгать на большие расстояния?",
        options: ["Бабочка", "Муха", "Кузнечик", "Пчела", "Муравей", "Комар", "Жук", "Светлячок", "Стрекоза", "Паук"],
        correct: 2,
        image: "0.webp",
        facts: [
            "Кузнечики могут прыгать на расстояние, превышающее их собственную длину в несколько раз.",
            "Кузнечики используют свои сильные задние ноги для прыжков.",
            "Некоторые виды кузнечиков могут издавать звуки, треща крыльями.",
            "Кузнечики питаются растениями и могут быть вредителями сельскохозяйственных культур.",
            "Кузнечики встречаются во многих частях мира и живут в различных средах обитания."
        ]
    },
    {
        id: 1,
        question: "Какое насекомое производит мёд?",
        options: ["Бабочка", "Муха", "Кузнечик", "Пчела", "Муравей", "Комар", "Жук", "Светлячок", "Стрекоза", "Паук"],
        correct: 3,
        image: "1.webp",
        facts: [
            "Пчелы собирают нектар с цветов и превращают его в мед.",
            "Пчелы живут в ульях и работают вместе, чтобы производить мед.",
            "Мед используется людьми как пищевой продукт и лекарство на протяжении тысячелетий.",
            "Пчелы играют важную роль в опылении растений, что помогает им расти и приносить плоды.",
            "Существует множество видов пчел, но только медоносные пчелы производят мед."
        ]
    },
    {
        id: 2,
        question: "Какое насекомое светится в темноте?",
        options: ["Бабочка", "Муха", "Кузнечик", "Пчела", "Муравей", "Комар", "Жук", "Светлячок", "Стрекоза", "Паук"],
        correct: 7,
        image: "2.webp",
        facts: [
            "Светлячки используют биолюминесценцию для привлечения партнеров.",
            "Светлячки светятся благодаря химической реакции в их теле.",
            "Светлячки встречаются в разных частях мира, особенно в тропических и умеренных зонах.",
            "Светлячки светятся не только ночью, но и в сумерках.",
            "Светлячки могут использовать свой свет для отпугивания хищников."
        ]
    },
    {
        id: 3,
        question: "Кто из насекомых строит муравейники?",
        options: ["Бабочка", "Муха", "Кузнечик", "Пчела", "Муравей", "Комар", "Жук", "Светлячок", "Стрекоза", "Паук"],
        correct: 4,
        image: "3.webp",
        facts: [
            "Муравьи живут в колониях и работают вместе, чтобы строить муравейники.",
            "Муравейники могут быть под землей, на деревьях или даже в домах людей.",
            "Муравьи общаются друг с другом с помощью феромонов и касаний усиков.",
            "Муравьи могут переносить грузы, превышающие их собственный вес в несколько раз.",
            "Существует множество видов муравьев, и каждый вид строит свои уникальные муравейники."
        ]
    }, {
        id: 5,
        question: "Кто из насекомых умеет летать задом наперед?",
        options: ["Бабочка", "Муха", "Кузнечик", "Пчела", "Муравей", "Комар", "Жук", "Светлячок", "Стрекоза", "Паук"],
        correct: 8,
        image: "5.webp",
        facts: [
            "Стрекозы могут летать в любом направлении, включая задом наперед.",
            "Стрекозы имеют большие глаза, которые обеспечивают им широкий обзор.",
            "Стрекозы охотятся на других насекомых в полете.",
            "Стрекозы могут развивать скорость до 50 км/ч.",
            "Стрекозы живут около водоемов, так как их личинки развиваются в воде."
        ]
    },
    {
        id: 8,
        question: "Какое насекомое может издавать громкие звуки, треща крыльями?",
        options: ["Бабочка", "Муха", "Кузнечик", "Пчела", "Муравей", "Комар", "Жук", "Светлячок", "Цикада", "Паук"],
        correct: 8,
        image: "8.webp",
        facts: [
            "Цикады могут издавать громкие звуки, которые слышны на большие расстояния.",
            "Цикады используют звуки для привлечения партнеров.",
            "Звуки цикад создаются вибрацией специальных мембран на их теле.",
            "Цикады проводят большую часть своей жизни под землей в виде личинок.",
            "Цикады появляются на поверхности только для размножения и живут в этом состоянии несколько недель.",
            "Цикады могут создавать звуки, которые достигают 120 децибел, что сравнимо с громкостью реактивного самолета."
        ]
    },
    {
        id: 9,
        question: "Какое насекомое имеет панцирь и может сворачиваться в шар?",
        options: ["Бабочка", "Муха", "Кузнечик", "Пчела", "Муравей", "Комар", "Жук", "Светлячок", "Стрекоза", "Мокрица"],
        correct: 9,
        image: "9.webp",
        facts: [
            "Мокрицы имеют твердый панцирь, который защищает их от хищников.",
            "Мокрицы могут сворачиваться в шар, чтобы защитить мягкие части тела.",
            "Мокрицы живут в влажных местах, таких как под камнями и в лесной подстилке.",
            "Мокрицы питаются разлагающимися растительными материалами.",
            "Мокрицы играют важную роль в экосистеме, помогая разлагать органические вещества."
        ]
    }, {
        id: 10,
        question: "Какое насекомое мигрирует каждый год, пролетая большие расстояния?",
        options: ["Бабочка монарх", "Муха", "Кузнечик", "Пчела", "Муравей", "Комар", "Жук", "Светлячок", "Стрекоза", "Паук"],
        correct: 0,
        image: "10.webp",
        facts: [
            "Бабочки монархи мигрируют на тысячи километров каждый год.",
            "Они летят из Северной Америки в Мексику и обратно.",
            "Миграция бабочек монархов - одно из самых удивительных природных явлений.",
            "Бабочки монархи ориентируются по солнцу и магнитному полю Земли.",
            "Они могут жить до 8 месяцев, что дольше, чем большинство других бабочек."
        ]
    },
    {
        id: 11,
        question: "Какое насекомое может ходить по воде благодаря поверхностному натяжению?",
        options: ["Бабочка", "Муха", "Кузнечик", "Пчела", "Муравей", "Комар", "Водомерка", "Светлячок", "Стрекоза", "Паук"],
        correct: 6,
        image: "11.webp",
        facts: [
            "Водомерки могут ходить по воде благодаря длинным ногам и поверхностному натяжению.",
            "Они используют свои ноги как весла, чтобы передвигаться по поверхности воды.",
            "Водомерки охотятся на мелких насекомых, которые попадают на воду.",
            "Водомерки могут прыгать с поверхности воды, чтобы избежать хищников.",
            "Они обитают в пресноводных водоемах, таких как пруды и реки."
        ]
    },
    {
        id: 12,
        question: "Какое насекомое использует свои усики для общения и поиска пищи?",
        options: ["Бабочка", "Муха", "Кузнечик", "Пчела", "Муравей", "Комар", "Жук", "Светлячок", "Стрекоза", "Паук"],
        correct: 4,
        image: "12.webp",
        facts: [
            "Муравьи используют свои усики для общения с другими муравьями.",
            "Усики помогают муравьям находить пищу и распознавать членов своей колонии.",
            "Муравьи могут передавать информацию о местонахождении пищи с помощью феромонов.",
            "Муравьи работают вместе, чтобы переносить пищу и строить муравейники.",
            "Муравьи могут образовывать живые мосты и цепи, чтобы преодолевать препятствия."
        ]
    },
    {
        id: 13,
        question: "Какое насекомое имеет яркие крылья и питается нектаром цветов?",
        options: ["Бабочка", "Муха", "Кузнечик", "Пчела", "Муравей", "Комар", "Жук", "Светлячок", "Стрекоза", "Паук"],
        correct: 0,
        image: "13.webp",
        facts: [
            "Бабочки имеют яркие крылья с узорами, которые помогают им маскироваться и отпугивать хищников.",
            "Бабочки питаются нектаром цветов с помощью длинного хоботка.",
            "Некоторые виды бабочек мигрируют на большие расстояния.",
            "Бабочки проходят метаморфоз, превращаясь из гусеницы в бабочку.",
            "Существует множество видов бабочек, каждый из которых имеет свои уникальные узоры и цвета крыльев."
        ]
    }, {
        id: 15,
        question: "Какое насекомое плетёт паутину для ловли добычи?",
        options: ["Бабочка", "Муха", "Кузнечик", "Пчела", "Муравей", "Комар", "Жук", "Светлячок", "Стрекоза", "Паук"],
        correct: 9,
        image: "15.webp",
        facts: [
            "Пауки плетут паутину из шелковистых нитей, которые они производят.",
            "Паутину используют для ловли насекомых и создания убежищ.",
            "Некоторые пауки плетут очень сложные и красивые паутины.",
            "Пауки чувствуют вибрации паутины, чтобы узнать о пойманной добыче.",
            "Существует множество видов пауков, каждый из которых имеет свои уникальные способы плетения паутины."
        ]
    },
    {
        id: 19,
        question: "Какое насекомое питается кровью людей и животных и может переносить болезни?",
        options: ["Бабочка", "Муха", "Кузнечик", "Пчела", "Муравей", "Комар", "Жук", "Светлячок", "Стрекоза", "Паук"],
        correct: 5,
        image: "19.webp",
        facts: [
            "Комары кусают людей и животных, чтобы питаться их кровью.",
            "Комары могут переносить болезни, такие как малярия и денге.",
            "Комары активны в основном в вечернее и ночное время.",
            "Только самки комаров кусают, так как им нужна кровь для откладывания яиц.",
            "Комары находят свою жертву по запаху, теплу и углекислому газу.",
        ]
    },
    {
        id: 20,
        question: "Какое насекомое имеет красные крылья с черными точками?",
        options: ["Божья коровка", "Муха", "Комар", "Жук", "Бабочка", "Муравей", "Саранча", "Таракан", "Стрекоза", "Оса"],
        correct: 0,
        image: "20.webp",
        facts: [
            "Божьи коровки являются полезными насекомыми, так как они поедают тлю.",
            "Существует около 5 000 видов божьих коровок.",
            "Божьи коровки могут выделять неприятный запах, чтобы отпугнуть хищников.",
            "Божьи коровки могут жить до одного года.",
            "Божьи коровки являются символом удачи в многих культурах."
        ]
    },
    {
        id: 21,
        question: "Какое насекомое живет в больших колониях и разрушает деревянные конструкции?",
        options: ["Термит", "Муха", "Комар", "Жук", "Бабочка", "Муравей", "Саранча", "Таракан", "Стрекоза", "Оса"],
        correct: 0,
        image: "21.webp",
        facts: [
            "Термиты живут в колониях, которые могут насчитывать миллионы особей.",
            "Термиты питаются древесиной и другими растительными материалами.",
            "Термиты играют важную роль в экосистеме, разлагая мертвую древесину.",
            "Существует около 3 000 видов термитов.",
            "Термиты могут жить до 15 лет."
        ]
    },
    {
        id: 22,
        question: "Какое животное имеет ядовитый хвост и живет в пустынях?",
        options: ["Скорпион", "Муха", "Комар", "Жук", "Бабочка", "Муравей", "Саранча", "Таракан", "Стрекоза", "Оса"],
        correct: 0,
        image: "22.webp",
        facts: [
            "Скорпионы используют свой ядовитый хвост для защиты и охоты.",
            "Скорпионы могут светиться в ультрафиолетовом свете.",
            "Скорпионы могут выживать без пищи до одного года.",
            "Существует около 2 000 видов скорпионов.",
            "Скорпионы живут в различных средах обитания, включая пустыни, леса и горы."
        ]
    },
    {
        id: 23,
        question: "Какое насекомое является символом весны и имеет зеленый цвет?",
        options: ["Майский жук", "Муха", "Комар", "Жук", "Бабочка", "Муравей", "Саранча", "Таракан", "Стрекоза", "Оса"],
        correct: 0,
        image: "23.webp",
        facts: [
            "Майские жуки активны весной и летом.",
            "Майские жуки питаются листьями деревьев.",
            "Личинки майских жуков живут в почве и питаются корнями растений.",
            "Существует около 300 видов майских жуков.",
            "Майские жуки могут летать на большие расстояния в поисках пищи."
        ]
    },
    {
        id: 25,
        question: "Какое насекомое часто ассоциируется с грязью и может выживать в экстремальных условиях?",
        options: ["Таракан", "Муха", "Комар", "Жук", "Бабочка", "Муравей", "Саранча", "Стрекоза", "Оса", "Пчела"],
        correct: 0,
        image: "25.webp",
        facts: [
            "Тараканы могут выживать без пищи до одного месяца.",
            "Тараканы могут переносить болезни и бактерии.",
            "Тараканы могут жить в различных условиях, включая дома и здания.",
            "Существует около 4 000 видов тараканов.",
            "Тараканы могут выживать в экстремальных температурах и условиях."
        ]
    },

    {
        id: 27,
        question: "Какое насекомое известно своей способностью строить сложные гнезда из бумаги?",
        options: ["Оса", "Муха", "Комар", "Жук", "Бабочка", "Муравей", "Саранча", "Таракан", "Стрекоза", "Пчела"],
        correct: 0,
        image: "27.webp",
        facts: [
            "Осы строят гнезда из жеваной древесины, смешанной со своей слюной.",
            "Осы могут быть как одиночными, так и общественными насекомыми.",
            "Осы играют важную роль в экосистеме, поедая вредных насекомых.",
            "Существует около 30 000 видов ос.",
            "Некоторые виды ос могут жалить несколько раз подряд."
        ]
    },
    {
        id: 28,
        question: "Какое насекомое известно своим большим размером и болезненным укусом?",
        options: ["Шершень", "Муха", "Комар", "Жук", "Бабочка", "Муравей", "Саранча", "Таракан", "Стрекоза", "Оса"],
        correct: 0,
        image: "28.webp",
        facts: [
            "Шершни являются самыми крупными представителями семейства ос.",
            "Шершни строят гнезда из жеваной древесины, смешанной со своей слюной.",
            "Шершни питаются другими насекомыми и фруктами.",
            "Существует около 20 видов шершней.",
            "Укус шершня может быть очень болезненным и опасным для людей с аллергией."
        ]
    }
];
